\documentclass[m,bachelor,binding,twoside,palatino]{WeSTthesis}

  \usepackage[
    backend=biber,
    style=numeric-comp,
    url=false,
    doi=false,
    isbn=false
  ]{biblatex}
  \usepackage{mathtools}
  \usepackage{float}
  \usepackage{amssymb}
  \usepackage{rotating}
  \usepackage[ngerman, english]{babel}
  \usepackage[utf8]{inputenc}           % correct input encoding
  \usepackage[T1]{fontenc} 				% correct output encoding
  \usepackage{booktabs}
  \usepackage{algpseudocode}
  \usepackage[Algorithmus]{algorithm}
  \usepackage{siunitx}

  \selectlanguage{ngerman}
  \addbibresource{BAZitationen.bib}
  
  \newcommand{\vect}[1]{\textbf{#1}} 
  \newcommand{\mat}[1]{\textbf{\MakeUppercase{#1}}}

  \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
  \newcommand{\ra}[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
  
  \usepackage{xparse}
  \makeatletter
  \NewDocumentCommand{\LeftComment}{s m}{%
    \Statex \IfBooleanF{#1}{\hspace*{\ALG@thistlm}}\(\triangleright\) #2}
  \makeatother
  
\begin{document}


\title{\textbf{Vorhersage von Gefechts-Ausgängen im Echtzeit-Strategiespiel StarCraft II mittels Convolutional Neural Networks}}

\author{Frank Schaust}

\degreecourse{Informatik}

\firstreviewer{Prof.\ Dr.\ Steffen Staab}
\firstreviewerinfo{Institute for Web Science and Technologies}

\secondreviewer{Lukas Schmelzeisen}
\secondreviewerinfo{Institute for Web Science and Technologies}

\englishabstract{Convolutional Neural Networks find successful use in many application areas, especially image classification tasks. 

The aim of this bachelor thesis is the comparison of the perfomance of widely and successfully used architectures on a new task, by name the prediction of combats in the Real-time strategy game StarCraft~II. StarCraft~II is the object of research for many different task in ther machine learning field and is the optimal environment for our new task, because of its python-API \textit{pysc2}. 

In this work I adapted four architectures and trained them with different augmentation techniques. All architectures performed better than an implemented baseline, but could not compare to other approaches from the combat prediction field in StarCraft~II. The best performing architectures were the Inception V4 architecture with an accuracy of 63.1\% and the ResNet architecture with an accuracy of 62\%.}

\germanabstract{Convolutional Neural Networks werden bereits in vielen Anwendungsbereichen erfolgreich genutzt. Vor allem im Bereich der Bildklassifizierung erreichen Convolutional-Neural-Network-Architekturen gute Resultate. 

In dieser Arbeit werden gängige Convlutional-Neural-Network-Architekturen aus der Bildklassifizierung in einem neuen Aufgabengebiet, namentlich der Vorhersage von Gefechten im Echtzeit-Strategiespiel StarCraft~II im Bezug auf ihre Performance in der neuen Domäne verglichen. StarCraft~II ist in diversen Bereichen des Machine Learning Anschauungsobjekt für unterschiedliche Aufgaben und dient mit seiner Python-Schnittstelle \textit{pysc2} als optimales neues Aufgabengebiet. 

Im Laufe der Arbeit wurden vier Architekturen für diese Aufgabe adaptiert und mit verschiedenen Augmentierungsmethoden trainiert. Alle Architekturen übertrafen hierbei eine implementierte Baseline, konnten jedoch nicht mit anderen Ansätzen aus dem Gebiet der Gefechtsvorhersage mithalten. Die besten Architektur waren die Inception V4-Architektur mit einer Accuracy von 63,1\% und die ResNet-Architektur mit 62\%.}



\maketitle  

\selectlanguage{ngerman}
\tableofcontents


\include{Motivation}
\include{TheoretischerHintergrund}
\include{VerwandteArbeiten}
\include{Architekturen}
\include{Evaluation}
\include{Konklusion}

\printbibliography
\end{document}