\section{Konklusion}

Die Resultate der Arbeit zeigen, dass der Übertrag der Architekturen auf eine neue Domäne nur bedingt geglückt ist. Während das Overfitten der Architekturen während des Trainings aufzeigt, dass die Architekturen mit den Eingabedaten arbeiten und auf diesen lernen können, liegt die Performance der Architekturen hinter den Ergebnissen vorheriger Arbeiten. Die Architekturen generalisieren bisher nicht gut genug, besitzen jedoch die Möglichkeit die Trainingsdaten bis zu einer Accuracy von teilweise über 90\% vorherzusagen. Dieser Umstand kann bei besserer Generalisierung dazu beitragen, dass die Ergebnisse zukünftiger Architekturen besser ausfallen. Insgesamt weisen alle Architekturen zumindest bessere Ergebnisse als die naive Baseline auf. Anhand der Ergebnisse der Architekturen konnte weiterhin gezeigt werden, dass alle Netze Probleme mit der Vorhersage von Remis haben. Als mögliche Lösung könnten Remis im Anwendungsfall auch zu einer Niederlage evaluiert werden, da auch ein Remis in einer Wettkampfsituation kein erstrebenswerter Gefechtsausgang ist. Zudem ließ sich die These, dass Gefechte mit größeren Einheitenunterschieden einfacher vorherzusagen sind auch für die Vorhersage durch Neural Networks bestätigen. Die besten Leistungen zeigten die Architekturen Inception V4 auf den Testdaten (Accuracy: 0,63) und ResNet auf dem externen Datensatz (Accuracy: 0,62).

In weiteren Arbeiten kann der stärkere Einsatz von dreidimensionalen Convolutions untersucht werden. In den gelaufenen Trainings waren alle Convolutions mit einem Filter der Dimension mit Tiefe 1 konfiguriert. Eine Untersuchung, ob eine Filtertiefe $>1$ eine Steigerung der Accuracy liefert steht noch aus. Aufbauend auf variablen Größen der Filtertiefe könnte   eine Unterteilung nach semantischen Gemeinsamkeiten in kleinere Blöcke eine Steigerung der Performance mit sich bringen, indem man gezielt z.B. alle Feature Layer die Einheitenwerte betreffen zusammen evaluiert. So könnten die Layer Einheiten-Typ, Lebenspunkte und Schild zusammen verarbeitet werden und Layer, welche die Einheiten einem Spieler zuordnen im späteren Verlauf separat verrechnet werden.

In den Untersuchungen von \textcite{SnchezRuizGranados2015PredictingTO} zeigt dieser klar eine starke Verbesserung der Vorhersagegenauigkeit mit fortschreitendem Verlauf des Gefechts auf. Eine Untersuchung der Gefechte auf Basis einer Zeitreihe der ersten 5-10 Sekunden, könnte z.B. mit einem Long short-term memory network (LSTM-Network, zu Deutsch: \textit{langes Kurzzeitgedächtnis Netzwerk}) analysiert werden und damit die Accuracy der Vorhersage verbessern. 

Aktuell beziehen sich die Vorhersagen noch auf den Bildschirm, welcher dem Spieler zur Verfügung steht und finden basierend auf Daten von einem neutralen Beobachter statt, der alle Einheiten -- auch die unsichtbaren -- sehen kann. Als nächsten Schritt kann die Minimap einbezogen werden, welche einen Überblick über das gesamte Sichtfeld der Spieler liefert. Zusätzlich kann die Rolle eines Spieler eingenommen werden, der nur die Einheiten in seinem Sichtfeld sieht. Außerdem können Höhenunterschiede in die Custom Map eingebaut werden, welche die Ausgangssituation des Gefechts verändern. 

Einhergehend mit einer Erweiterung der Modelle kann die Performance mit der Implementation in einen Bot evaluiert und mit gängigen und bereits implementierten Entscheidungsalgorithmen verglichen werden. Unter Einbindung von Bots oder Scripts können die Modelle zusätzlich um den Einsatz von Fähigkeiten und das Nutzen von Micromanagement erweitert werden. 